\documentclass{article}
% Unicode / UTF-8 Unterstützung
% Anführungszeichen
\usepackage{csquotes}

% Mathematik
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem*{lemma*}{Lemma}
\usepackage{microtype}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{amsmath}
%\usepackage{gensymb} %für das degreeZeichen
\usepackage{multirow}

% Bilder
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,shadows,shapes,arrows,arrows.meta}
\usepackage{pgf}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{forest}
\useforestlibrary{linguistics}

\lstset{ %
	% Rahmen
%	frame=L,
	% Titel mit Name. Alternativ auch title=\lstname
	%caption=\lstname,
	% Zeilen Nummerierung
	numberstyle=\tiny\color{darkgray},
	numbers=left,
	numbersep=3pt,
	% Generell für Text
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	keepspaces=true,
	% Text style je nach Typ
	keywordstyle=\color{orange},
	commentstyle=\color{gray},
	stringstyle=\color{blue},
	% Damit String Leerzeichen normal sind
	showstringspaces=false,
	% 10% Grau Hintergrundfarbe
	backgroundcolor=\color{gray!10},
	}

\usepackage[left=3.0cm,right=2.5cm,top=4cm,bottom=3cm]{geometry}


\begin{document}

\section*{Minimale Hülle}
\subsection*{Motivation}
\begin{itemize}
    \item gibt viele unterschiedliche äquivalente Mengen von funktionalen Abhängigkeiten
    \item Mengen sind äquivalent, wenn ihre Hüllen gleich sind, d.h. $F^+ = G^+$
    \item Diese Hüllen enthalten in der Regel viele funktionale Abhängigkeiten, sodass der Umgang sehr unübersichtlich wird
    \item diese große, redundante Menge wird sich nachteilig auf die Überprüfung von Konsistenzüberprüfungen bei Datenbankmodifikationen aus
    \item deshalb Interesse an kleinstmöglicher noch äquivalenter Menge von FDs
\end{itemize}

\subsection*{Definition}
\begin{itemize}
    \item Folgende drei Eigenschaften müssen erfüllt sein:
\begin{enumerate}
    \item die rechte Seite einer funktionalen Abhängigkeit (FD) besteht nur aus einem einzelnen Attribut
    \item alle Attribute auf einer linken Seite sind sinnvoll / nicht redundant\\
    (für keine FD $X \rightarrow A$ in $F$, wenn $Z \subset X$, ist $F \setminus \{X \rightarrow A \} \cup \{Z \rightarrow A \}$ äquivalent zu $F$)
    \item alle Abhängigkeiten sind sinnvoll / nicht redundant\\
    (für keine FD $X \rightarrow A$ in $F$ ist $F \setminus \{X \rightarrow  A\}$ äquivalent zu $F$)
\end{enumerate}
\item Die minimale Hülle ist nicht eindeutig.
\end{itemize}


\subsection*{Minimale Hülle erstellen}
\begin{enumerate}
    \item Dekomposition,\\
    Bsp: $A \rightarrow BC$ wird zu $A \rightarrow B, A \rightarrow C$
    \item überflüssige Attribute finden, durch Attributhüllen,\\
    Bsp: $A \rightarrow C, AE \rightarrow C$, wird zu $A \rightarrow C$ (E ist unnötig für die Bestimmung von C, wegen $A^+ = \{A,C\}$, $A \rightarrow C$ kann in einer Menge nicht doppelt vorkommen)
    \item überflüssige Abhängigkeiten finden, durch Transitionen\\
    Bsp: $A \rightarrow C, C \rightarrow B, A \rightarrow B$ wird zu $A \rightarrow C, C \rightarrow B$ ($A \rightarrow B$ ist redundant durch die Transition von $A \rightarrow C$ und $C \rightarrow B$ )
\end{enumerate}

\subsection*{\textcolor{blue}{Aufgabe:}}
1. Erstellen Sie die minimale Hülle zur Relation:\\
$R(ABCDE)$ mit $FD(R) = \{ ABC \rightarrow E, BE \rightarrow D, C \rightarrow ABE, DE \rightarrow BC, E \rightarrow CD \}$

\newpage

\section*{gute Zerlegung}
Eine gute Zerlegung ist verlustlos und abhängigkeitserhaltend.

\subsection*{Motivation}
\begin{itemize}
    \item bei schlechten Relationsschemata können Anomalien auftreten (Update, Löschen, Einfügen)
    \item passiert wenn nicht "zusammenpassende" Informationen in einer Relation gebündelt sind
    \item um soetwas zu revidieren gibt es Normalisierungen
    \item dafür werden Relationen häufig aufgespalten (Infos, die zusammengehören in eine Relation)
    \item zwei Korrektheitskriterien: Verlustlosigkeit und Abhängigkeitsbewahrung
\end{itemize}

\subsection*{Abhängigkeitsbewahrung}
$F_R = (F_{R_1} \cup ... \cup F_{R_n})$ bzw. $F_R^+ = (F_{R_1} \cup ... \cup F_{R_n})^+$\\

\subsection*{Verlustlosigkeit}
Zerlegung von $R$ mit $FD(R)$ in $R_1$ und $R_2$ ist verlustlos wenn:\\
$$(R_1 \cap R_2 \rightarrow R_1 \setminus R_2) \in FD(R)^+$$
oder
$$(R_1 \cap R_2 \rightarrow R_2 \setminus R_1) \in FD(R)^+$$

\subsection*{gute Zerlegungen finden}
\begin{itemize}
    \item Strategie 1: Ausprobieren und Korrektheitskriterien überprüfen
    \item Strategie 2: Algorithmus
    \begin{itemize}
        \item F ist minimale Hülle
        \item für jede $FD(X \rightarrow A)$ in F:
        \begin{itemize}
            \item Erstelle eine Relation aus den Attributen der FD, Bsp: $X \rightarrow A$ wird zu $R_x(XA)$
            \item wenn in der Relation kein Schlüssel enthalten ist, füge ihn hinzu, Bsp: Schlüssel ist $\{X,Y\}$, $R_x \cup \{X,Y\} \Rightarrow R_x(AXY)$
            \item wenn es eine Relation $R_d$ gibt die eine Untermenge einer anderen Relation ist $\Rightarrow$ entferne $R_d$, Bsp: $R_x(AXY) \subset R_y(ABCXY)$
        \end{itemize}
        \item Die FDs werden dann den entsprechenden Relationen zugeordnet.
        \item Die entstehenden Relationen sind per Konstruktion abhängigkeitserhaltend und verlustlos.
    \end{itemize}
\end{itemize}


\subsection*{\textcolor{blue}{Aufgaben:}}
\begin{enumerate}
    \item[2.] Finden Sie eine gute Zerlegung für:\\
$R(ABCDEG)$ mit $FD(R) = \{ C \rightarrow A, ACD \rightarrow B, CE \rightarrow G, CG \rightarrow D \}$\\
(Es ist die minimale Hülle von $R$ gegeben.)
    \item[3.] Zeigen Sie das sie verlustlos und abhängigkeitserhaltend ist.
\end{enumerate}


\end{document}
